狂谷面試班報考10多間直私 教師港媽：我已非做得最盡

各直資、私小陸續舉行簡介會，之後每個月也有面試，直至年底陸續出offer……動輒報讀10間甚至20間學校的家長，有人說是瘋狂；為孩子在常規課堂以外報讀不同學術堂與興趣班，必然被罵「虐兒」，那麼，真正參與這場面試遊戲的過來人，又如何看自己為裝備小朋友應試而下的工夫？
任職中學教師的謝太（化名），長子讀中一，幼子今年升小一，兩人應戰升小策略相同，起碼報了10多間直私，但結果迥異：長子當年獲多間名校取錄；幼子自4歲便要上中英數補習班和各樣興趣班，還有升小面試班，但目前只獲一間小學取錄，「相信不少家長都不會想有這結果……」

4歲補習中英數 再加興趣班和面試班
記者問謝太的幼子是否喜歡面試，他答：「鍾意，因為有遊戲玩。（有無唱歌？）唱ABC那些。」他記性好，記得面試時被問過關於dinosaur的問題，在某面試又唱過Baby Shark。
訪問過程中，小人兒愛笑愛跑，問他是否有學校收，他高聲說：「有！開心！」謝太不算滿意，畢竟報考了十多間，僅一間取錄，另被4間列入輪候名單（waiting list）：「不過我都覺得合理，每間幾千人考，2次甚至3次面試，揀的都是首20%的人進入下一輪面試，所以，就算兒子在中游，永遠也揀不到他。」但謝太強調，為免增加兒子壓力，很少追問面試內容，所以也不太清楚到底他答過甚麼。
回想當年，謝太為長子報讀直私小學也曾經沮喪，「有6間都無Second-in（第二輪面試），當時我有喊，擔心無書讀，住址的校網又不好。往後才有6、7間取錄……這個經驗反而令我鬆懈吧！以為弟弟也是一樣。」
她不諱言，哥哥於8年前的「面試遊戲」與今日迥然不同，現在的學校普遍對兒童的學術以及對答能力要求更高。她稱不會「加倍催谷」幼子，但也要「盡人事」，「給他一些中、英、數（補習）和興趣班（音樂、足球、田徑、繪畫），讓他接觸這個世界，學術都有點準備……就算哥哥那間（一條龍私校）不取錄，我都想幼子可讀一間開心些，屬專題探究型的學校。」
鋪路入直私，由幼稚園開始：「就是知道這個遊戲難玩，已經特意找『一條龍』幼稚園，起碼60、70%可以升回小學……可惜弟弟考不到，現在讀國際幼稚園。」謝太指不少家長從孩子3歲起就上補習班，自覺幼子仍未預備好，待4歲才報讀。「我都有給兒子上面試班。愈接近埋身考小一，他偏向害羞，他對於未接觸過的題目及活動會緊張……我覺得（面試班）有幫助，因為搜集了各校過去的面試模式去訓練。」然而，她事後回想，應否更早讓孩子補習，準備更充足。
她覺得慢熱的孩子未必勇於表達，在這個面試遊戲某程度給比下去，尤其幼子的語言能力稍遜：「就算平日與小朋友溝通不錯，在面試時只答幾個字，（學校）不揀他也很正常」。當年與長子一起參與面試遊戲的同學，也因不擅表達自己而未獲直私青睞，卻幸運的在統一派位獲派理想津校。然而謝太仍然心儀「一條龍」直私，「小朋友發展有快慢，特別男孩在初小時仍未很快，在官津，5、6年級已要呈分試，你會很緊張，影響親子關係，自己都會很大壓力。在『一條龍』學校，或者有空間容許他行自己的路。」

老師心態 「我已經不是做到最盡」
外界看她這類家長，過早要幼兒裝備面試，實屬瘋狂；她從事教育也如此鋪路入名校，是否覺得教育之路必然跟着這種「主流」走？「我的同事絕大部份也走我這條路，有些則去國際學校。正因為我們從事教育，在一個講求分數的教育制度，其實小朋友成長會更辛苦。我已經不是做到最盡，可能仍是處於很矛盾的位置……」
身為中學老師，她見到教育界的轉變，更肯定小學階段的重要：「我見到升上中學的學生，根基不算好，那會很辛苦……香港教育制度正是如此，你去不到好的學校便會辛苦，未必是師資，而是教育氛圍不好。」中學朋輩影響更大，令她不得不慎選學校：「我不是教band 1，沒錯，是有同學升上大學，不過真的不算多。身為家長需要揀好的（讀書）氛圍。」

咁都仲生仔

屌喇星

幾好

其實佢冇錯 仲做得好岩
香港教育垃圾就係人都知
所以直資私校係唯一出路 當然要佢有能力供養

可能你話屌我地咪又係讀一般官津學校
而家咪一樣做醫生律師護士
但究竟有幾多人係咁
我諗只要有屋企既裁培 良好既遺傳基因先做到

所以如果唔增加小朋友既競爭力 整係比所謂既愉快童年佢
佢大個根本承受唔到呢個仆街香港社會既壓力 只會一直比下去

怪只怪生活於香港呢個仆街地方 共勉之

以前揀直資就係唔想咁大競爭
讀官津就係窮撚冇得揀 全世界一齊chur

有冇諗過唔生已經搞掂？

其實成世人流流長，點解要小學就定之後嘅路要點？成日抱住個第時唔想佢咁辛苦嘅心態，咁佢而家就好辛苦。其實而家個社會同制度咁樣，真係而家辛苦咗，之後就唔使咁辛苦咩？唔好再呃自己，覺得而家嘅痛苦係因為以前唔努力啦

咁蔡若蓮個仔又自殺?

而家啲細路夠返得多補習、興趣班同面對得多競爭啦，有無覺得佢地心理質素好咗？反而佢地嘅精神健康更加差，幾多單學童自殺，幾多學生話自己有情緒病。童年同青春期，係人格塑造嘅重要時期，惡性競爭同強大壓力係不利精神健康，會增加精神發病率。

韓國有版畀你睇，科舉國家，讀得書就考大學考公務員考大公司，讀唔到書就參加audition做練習生爭出道。韓國嘅青少年自殺數字係好高。

香港嘅家長真係要唔好再呃自己，覺得而家嘅痛苦，係因為細個唔夠努力啦，其實你努力咗都係咁樣架咋，所以放過班細路啦。

香港最令人恐怖既地方
就係一樣本身荒謬既野 個個都覺得係荒謬
突然有一日個個都爭住出黎話
下 有咩問題 我唔覺有咩問題

要訓練細路仔嘅心理質素唔係就咁擺個細路喺高壓同極強競爭嘅環境，唔係教佢衰咗就好大獲，會被人笑呀，學吓麥明詩個阿媽啦。

留幾層樓比個仔，理得佢讀屎片

其實係見得痴線家長多連自己都痴痴地

咪就係
香港呢d地方，冇錢比個仔讀國際學校，舒舒服服過日子就無謂生啦
生出嚟佢又受苦，自己又擔憂，都唔知為咩

揾工仲慘，每個stage可能得5%survivor

幾多讀書不成又出左黎做緊奴工既人羨慕身邊朋友有D咁既耄為自己安排.

食人社會，惡性輪迴

點解唔入返自已教個間學校讀

而家學歷貶值緊，入到名牌大學一樣可以出黎乞食
「萬般皆下品 惟有讀書高」呢D垃圾華人思想遺毒真係累死唔少人

死谷爛谷，又興趣班又面試班，細路仔辛苦之餘，出到黎咪一樣乞食
博士生出到黎搵錢都無做地盤好搵

你見麥明詩就知，10A，劍橋讀法律咪一樣無撚用
要拋頭露面谷奶出黎做明星仔（F.5畢業都做到既野）

以前就有用既，大學少，無互聯網，知識難流動。
而家就真係無鳩用架啦，有咩唔識一Google，咩都有。
除非讀到好專，要考牌例如讀醫果D

遲下有埋通用AI，連教授都秒殺到

而家仲信埋以前果套？死撚得啦有咁既老豆老母

其實都係佢對自己教育能力唔自信
作為老師 你識培養 個仔就算入到普通band 1都夠做啦
使乜一定要 直資個d
再有錢d咪塞去國際學校

2019年都仲咁盛行
真心覺得唔係歐美人真係唔好生仔